\chapter{Thực nghiệm và đánh giá}

\label{ch:conclusions}
\section{Cài đặt thực nghiệm}
Bộ dữ liệu Google cluster trace được sử dụng để tiến hành đánh giá mức độ hiệu quả của hệ thống. Bô dữ liệu là sự thu thập của nhiều job và lượng tài nguyên sử dụng của chúng được báo cáo bởi Google năm 2011. Mỗi job chứa nhiều task khác nhau và chạy đồng thời trên nhiều máy khác nhau. Bộ dữ liệu này bao gồm có 20 thông số khác nhau được đo trên một vài thông số chính đó là CPU, bộ nhớ, không gian lưu trữ cục bộ,... Dữ liệu được đo trên 12,5 nghìn máy khác nhau trong vòng 29 ngày với 1232799308 bản ghi dữ liệu về tài nguyên sử dụng. Để tiến hành đánh giá sự hiệu quả của mô hình với bộ dữ liệu các dấu vết của cụm máy chủ Google, tôi lựa chọn job có ID là 6176858948.  Job này bao gồm 25954362 bản ghi dữ liệu chạy trong suốt 29 ngày. Dữ liệu được extract bao gồm 15 trường: timestamp, taskIndex, machineId, mean CPU Usage, Canonical Memory Usage, assigned memory, unmapped cache usage, page cache usage, max mem usage, mean diskIO time, mean local disk space, max CPU usage, max disk io time, CPI, sampled CPU usage  từ bảng Task usage của bộ dữ liệu Google Cluster Trace. Tôi sử dụng dữ liệu trong 20 ngày đầu để xây dựng mô hình học và 9 ngày cuối cùng để đánh giá hiệu năng của mô hình. Ngoài ra, giả sử rằng để bật tắt một máy ảo cần mất 10 phút, tức là để ra quyết định khả mở kịp thời, việc dự đoán phải cho ra kết quả trước thời điểm cần dùng máy 10 phút và cửa sổ dự đoán k được thiết lập bằng 1. Độ chính xác của hệ thống cũng được đánh giá bằng cách ước lượng giá trị lỗi trung bình tuyệt đối (MAE) được định nghĩa như sau:

\begin{equation}
MAE = \frac{1}{n} \sum_{i = 1}^n \left| {\widehat {{y_i}} - {y_i}} \right|
\end{equation}

Trong đó, $\widehat {{y_i}}$ là giá trị dự đoán, $y_i$ là giá trị thực tế.

 Các tập mờ được lựa chọn dựa theo các phương pháp trong  ~\cite{Egrioglu200910589}:
 
  $A_i = \frac{0}{u_1} + \frac{0}{u_2} + \ldots + \frac{0.5}{u_{i-1}} + \frac{1.0}{u_i} + \frac{0.5}{u_{i+1}}+\ldots +\frac{0}{u_n}$. 
\section{Mờ hóa dữ liệu}
Thí nghiệm mờ hóa dữ liệu được thực hiện để kiểm tra độ hiệu quả của cơ chế làm mờ trong quá trình tiền xử lý dữ liệu nhằm làm giảm độ biến động dữ liệu. Hình ~\ref{fig:cpu_fuzzy} chỉ ra một ví dụ so sánh chuỗi thời gian của CPU (khi chưa được mờ hóa) và chuỗi thời gian mờ tương ứng. Trong các đoạn (551, 554), (577, 581) ,... độ biến động dữ liệu được giảm thiểu do các giá trị này được biến đổi vào một tập mờ duy nhất. 
\begin{figure}
	
	\centering
	\includegraphics[width=0.85 \textwidth]{images/cpu_fuzzy_timeseries} %[width=9cm,height=5cm]
	\caption{Chuỗi thời gian thực tế và chuỗi thời gian mờ tương ứng}
	\label{fig:cpu_fuzzy}
\end{figure}

Do có hai bước bao gồm mờ hóa và giải mờ dữ liệu nên sẽ cần thêm chi phí cho quá trình biến đổi và độ chính xác dự đoán sẽ có thể được cải thiện. Tuy nhiên, cần chú ý rằng, đối với việc ra quyết định mở rộng, chi phí tính toán bổ sung cho việc biến đổi không ảnh hưởng nhiều đến hiệu năng của hệ thống.Ví dụ, trong chuỗi thời gian CPU, cho một tập mờ A =0.0/u1+ 1.0/u2 + 0.0/u3, u1 = (0,100\%), u2= (100\%,200\%), u3= (200\%,300\%). Nếu giá trị dự đoán của chuỗi thời gian mờ là A2 và giá trị thực tế cũng thuộc về tập mờ A2, như vậy, cả giá trị giải mờ và giá trị thực tế sẽ trong một khoảng tương tự nhau (100\%, 200\%).  Như vậy, các tiếp cận mờ có quyết định mở rộng tương tự với số lượng lõi CPU là 2. Hiện tượng này cũng giống như các độ đo tài nguyên khác như memory, disk I/O,…

\section{Lựa chọn đặc trưng}
Mục đích của thí nghiệm này là để chứng minh tính hiệu quả của thuật toán lựa chọn đặc trưng để chọn ra các thông số có độ tương quan cao cho bước huấn luyện mô hình. Trong bước này, sự tương quan của bốn thông số chính của các cụm máy chủ Google, đó là trung bình CPU sử dụng (mean CPU usage), bộ nhớ sử dụng (memory), trung bình thời gian truy xuất ổ cứng ( mean disk I/O time) và trung bình dung lượng lưu trữ cục bộ (mean local disk space) được tính toán thông qua thuật toán ~\ref{alg:feature_selection_algo}.  Sự tương quan của các thuật toán này được chỉ ra trong hình ~\ref{fig:correlation}.
\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7 \textwidth]{images/correlation1.pdf}
		\caption{Nonlinearity correlation}
		\label{fig:correlation}	
\end{figure}

 Có thể thấy rằng CPU và Memory có sự tương quan với nhau tốt nhất (giá trị rơi vào khoảng 0.91). Trong bước tiếp theo, ở dòng 11 của thuật toán 1, tôi chọn ra CPU - Memory là cặp thông số có độ tương quan cao nhất. Sau đó, tôi tiếp tục lựa chọn các thông số còn lại thông qua việc kiểm tra các độ tương quan của chúng với CPU và memory so với giá trị ngưỡng tương quan . Trong thí nghiệm này, tôi lựa chọn ra 3 ngưỡng là 0.8, 0.45,0.3 để tiến hành thực nghiệm cho quá trình lựa chọn đặc trưng. Kết quả của quá trình lựa chọn đặc trưng được chỉ ra trong bảng ~\ref{tab:feature_selection}. Với mỗi giá trị ngưỡng, ngoài các thông số CPU và Memory đã được lựa chọn đầu tiên, những thông số được lựa chọn sẽ được đánh dấu bằng màu xám. Ví dụ với giá trị ngưỡng bằng 0.45, tôi lựa chọn ra mean local disk space có giá trị ngưỡng thỏa mãn điều kiện ở dòng 14 của thuật toán ~\ref{alg:feature_selection_algo}.  Tương tự như vậy với giá trị ngưỡng bằng 0.3, ta chọn được tất cả các thông số vào pha tiếp theo.

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabu}{ *2 { |c| c | c | c }}
		\hline
		& $\delta$ = 0.8 & $\delta$ = 0.45 & $\delta$ = 0.3 \\
		\hline
		\multirow{2}{*}{CPU} & Disk io time&Disk io time&\cellcolor{Gray}Disk io time\\
		&Local disk space&\cellcolor{Gray}Local disk space&\cellcolor{Gray}Local disk space  \\
		\hline
		\multirow{2}{*}{Memory} & Disk io time & Disk io time&\cellcolor{Gray}Disk io time\\
		&Local disk space&\cellcolor{Gray}Local disk space&\cellcolor{Gray}Local disk space  \\
		\hline
	\end{tabu}
	\caption{Kết quả thực nghiệm lựa chọn đặc trưng}
	\label{tab:feature_selection} 
\end{table}


\section{Dự đoán}
Thí nghiệm này của chúng tôi tập trung vào việc so sánh độ chính xác của mô hình MF-LSTM giữa các ngưỡng tương quan khác nhau và với mô hình học đơn biến. Trong từng trường hợp, chúng tôi cũng tiến hành thực nghiệm trên nhiều giá trị của sổ trượt (sw) khác nhau. Kết quả của thí nghiệm này được chỉ ra trong bảng ~\ref{tab:cpu_predict},~\ref{tab:mem_predict}.

Kết quả cho thấy, không có một mô hình nào có độ chính xác hơn hẳn so với các mô hình còn lại. Tuy nhiên có một vài điều cần thảo luận ở đây. Đó là với giá trị  $\delta = 0.8$, chúng tôi chọn ra được CPU và Memory. Với cặp thông số này, chúng tôi nhận thấy giá trị lỗi MAE của cả CPU và bộ nhớ sử dụng đều có thể đạt cực tiểu. Đó là với CPU, MAE đạt 0.3221 và với giá trị bộ nhớ sử dụng, MAE đạt 0.0303. Kết quả dự đoán của mô hình MF-LSTM với các giá trị ngưỡng tương quan khác nhau và mô hình đơn biến được minh họa ở hình \ref{fig:thres08},  \ref{fig:thres045}, \ref{fig:thres03}, \ref{fig:uni}. Dựa vào hình vẽ, có thể nhận thấy rằng các mô hình đều bắt khá tốt xu hướng của dữ liệu, đặc biệt đối với trường hợp dự đoán memory. Tuy nhiên, mô hình đa chiều với ngưỡng $\delta = 0.8$ bắt được các điểm đột biến trên và dưới tốt hơn. Ngoài ra, cũng có thể nhận thấy rằng việc lựa chọn các thông số để tạo ra đầu vào đa chiều đưa vào mô hình huấn luyện cũng là con dao hai lưỡi. Quá trình thực nghiệm cho thấy, việc lựa chọn giá trị ngưỡng tương quan  không tốt dẫn đến việc các tham số đầu vào có giá trị tương quan với nhau không đủ lớn có thể khiến mô hình không tốt và có sai số lớn.Đặc biệt, kết quả dự đoán cho thấy mô hình có khả năng dự đoán tốt xu hướng và tính chu kì của chuỗi thời gian cùng với bắt được các điểm đột biến lên và xuống. Hơn nữa, đối với hình \ref{fig:thres08}, mô hình dự đoán cho kết quả tốt khi mà các điểm dữ liệu của CPU và Memory được dự đoán chính xác với đầu vào là chuỗi thời gian đa chiều với sự kết hợp của CPU và Memory  - được lựa chọn với gía trị ngưỡng bằng 0.8 thông qua thuật toán \ref{alg:feature_selection_algo}.
\begin{table}
	\centering
	\begin{tabu} to 1.0\textwidth { | c | c | c | c | c |  }
		\hline
		 & sw = 2 & sw = 3 & sw = 4 & sw = 5  \\
		\hline
		Đa biến với $\delta$ = 0.8 & \textbf{0.3221} & 0.3318 & 0.3383 & 0.3259  \\
		
		Đa biến với $\delta$ = 0.45 & 0.3546 & 0.3745 & 0.3673 & 0.3866\\
		
		Đa biến với $\delta$ = 0.3 & 0.4244 & 0.4075 & 0.4058 & 0.4335 \\
		
		Đơn biến & 0.3510 & 0.3316 & 0.3528 & 0.3278  \\
		\hline
	\end{tabu}
	\caption{ Dự đoán CPU }
	\label{tab:cpu_predict}
\end{table}	
\begin{table}
	\centering
	\begin{tabu} to 1.0\textwidth {  | c | c | c | c | c | }
		\hline
		 & sw = 2 & sw = 3 & sw = 4 & sw = 5  \\
		\hline
		Đa biến với $\delta$ = 0.8 & \textbf{0.0303} & 0.0305 & 0.0309 & 0.0307 \\
		
		Đa biến với $\delta$ = 0.45 
		& 0.0341 & 0.0339 & 0.0328 & 0.0361\\
		
		Đa biến với $\delta$ = 0.3  & 0.0377 & 0.0368 & 0.0423 & 0.0419 \\
		
		Đơn biến  & 0.0357 & 0.0346 & 0.0406 & 0.0362 \\
		\hline
	\end{tabu}
	\caption{ Dự đoán Memory }
	\label{tab:mem_predict}
\end{table}	

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=1.1\linewidth]{bestMulti_cpu_sliding=2_batchsize=128.pdf}
		%\caption{Multivariate with $\delta$ = 0.8 }
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=1.1\linewidth]{BestMulti_mem_sliding=2_batchsize=8.pdf}
		%\caption{Multivariate with $\delta$ = 0.8}
	\end{subfigure}%
	\caption{Kết quả dự đoán với sw=2 và $\delta$ = 0.8}
	\label{fig:thres08}
\end{figure}	

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=1.1\linewidth]{3metrics_cpu_sliding=2_batchsize=128.pdf}
		%\caption{Multivariate with $\delta$ = 0.45 }
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=1.1\linewidth]{3metrics_mem_sliding=2_batchsize=32.pdf}
		%\caption{Multivariate with $\delta$ = 0.45}
	\end{subfigure}%
	\caption{Kết quả dự đoán với sw=2 và $\delta$ = 0.45}
	\label{fig:thres045}
\end{figure}
	
\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=1.1\linewidth]{4metric_cpu_sliding=2_batchsize=64.pdf}
		%\caption{Multivariate with $\delta$ = 0.3}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=1.1\linewidth]{4metrics_sliding=2_batchsize=8_optimize=sgd.pdf}
		%\caption{Multivariate with $\delta$ = 0.3}
	\end{subfigure}%
	\caption{Kết quả dự đoán với sw=2 và $\delta$ = 0.3}
	\label{fig:thres03}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=1.1\linewidth]{uni_cpu_sliding=2_batchsize=128.pdf}
		%	\caption{Univariate }
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=1.1\linewidth]{uni_mem_sliding=2_batchsize=16_optimize=sgd.pdf}
		%\caption{Univariate}
	\end{subfigure}%
	\caption{Kết quả dự đoán với sw=2 và đầu vào đơn biến}
	\label{fig:uni}
\end{figure}	

	

\textbf{Tổng kết}

Trong chương này, em đã tiến hành thực nghiệm và đánh giá hệ thống mà mình đề xuất. Quá trình thực nghiệm sử dụng bộ dữ liệu Google cluster trace để dự đoán và đánh giá. 

Các thí nghiệm được triển khai bao gồm:
\begin{itemize}
	\item Đánh giá mức độ hiệu quả của quá trình mờ hóa trong việc làm giảm độ biến động dữ liệu để cải thiện độ chính xác dự đoán.
	\item Đánh giá độ tương quan giữa các chiều dữ liệu sử dụng độ đo tương quan phi tuyến (symmetrical uncertainty) và sử dụng thuật toán \ref{alg:feature_selection_algo} được đề xuất trong mục \ref{feature_selection} nhằm lựa chọn các chiều dữ liệu có độ tương quan cao để đưa vào quá trình huấn luyện.
	\item{Tiến hành huấn luyện mô hình LSTM sử dụng chuỗi thời gian mờ đa chiều (MF-LSTM) để tiến hành dự đoán chuỗi thời gian tài nguyên sử dụng và đánh giá độ chính xác dự đoán dựa vào độ đo lỗi trung bình tuyệt đối (MAE).}
\end{itemize}


Kết quả thực nghiệm cho thấy, các mô hình đề xuất đã đạt được những kết quả khích lệ. Việc sử dụng phương pháp mờ hóa đã giúp làm giảm độ biến động dữ liệu trên nhiều đoạn của chuỗi thời gian.  Điều này cho thấy việc lựa chọn đặc trưng với giá trị ngưỡng = 0.8 đã đem lại kết quả tích cực. Trên hết, các thực nghiệm đã chỉ ra các kết quả chỉ ra đã cho thấy mô hình đề xuất đã đem lại hiệu quả và giải quyết được các mục tiêu mà tôi đề xuất ở chương \ref{architecture}.
